---
aid: 9025
zid: 713522
title: "给敌人开这样的一个金手指是否合理--滑轮弓？"
author: 夏秋
date: 2017-08-10 21:41:40+07:00
lastmod: 2017-08-12 12:01:00+07:00
---

夏秋 于 2017-8-10 21:41:40 发表了：

滑轮弓利用滑轮可以使箭射得更远，更加省力，还能提高射速。真正的现代滑轮弓要用到碳纤维等高档材料，在临高位面显然是不现实的。但是如果只是给弓箭提供铁质滑轮（比如黑尔送图纸，甚至送一批滑轮给黄台吉），能不能提高其战斗力？

弓箭由于火器的发展而没落，所以直到现代，滑轮弓才被作为竞技需要发明，从没有用于实战。但是对于以弓箭为武器的古典军队确实可以提高战斗力。元老院太强大了，所以要适当增加敌人的实力才更加有可看性。那么给满清开这样的一个金手指是否合理呢？

---

de9000 于 2017-8-10 21:44:18 发表了：

满清已经有火器了。

滑轮弓，你忘记大明还有守城弩吗？

---

玄色飞猪 于 2017-8-10 21:48:11 发表了：

不如开燧发枪大范围装备成为现实，至少零星袭击的突然性可以达成。反正黑尔懂冶炼懂化学

---

肉山大魔王 于 2017-8-10 21:58:52 发表了：

滑轮弓对箭的要求比较高，那个时代你能找到足够轻和硬材料来做箭杆吗？

---

夏秋 于 2017-8-10 22:09:55 发表了：

> 玄色飞猪 发表于 2017-8-10 21:48
>
> 不如开燧发枪大范围装备成为现实，至少零星袭击的突然性可以达成。反正黑尔懂冶炼懂化学
>
> ...

燧发枪反正是比不过元老院的米尼枪的。而当时弓箭的威力应该是不弱于

燧发枪的吧。有了滑轮之后威力更大，而且更加适合在马背上使用，这点

燧发枪也是不如弓箭的

。最主要的是满清的主力是用弓箭的，用

滑轮弓

不需要像火枪那样要另外训练，直接可以形成战斗力

---

xuelindiao 于 2017-8-10 22:15:56 发表了：

> 夏秋 发表于 2017-8-10 22:09
>
> 燧发枪反正是比不过元老院的米尼枪的。而当时弓箭的威力应该是不弱于燧发枪的吧。有了滑轮之 ...

滑轮弓，妥妥的二十世纪中后期的材料技术。

---

兰度 于 2017-8-10 22:41:37 发表了：

还不如大抬杆子。

---

夏秋 于 2017-8-10 22:43:57 发表了：

> 一万懦夫也没用 发表于 2017-8-10 22:30
>
> 滑轮弓需要轴承，而且弓弦要求也很高，否则分分钟崩断抽脸

传统的骑弓威力是不如步弓的，那么如果用滑轮改良骑弓，使其有步弓的射程，却仍然像骑弓一样可以在马上拉开，

弓弦什么的就用步弓的材料，

可行不？

---

夏秋 于 2017-8-10 23:09:42 发表了：

> 兰度 发表于 2017-8-10 22:41
>
> 还不如大抬杆子。

如果用

滑轮弓来改良骑弓行不行呢？比如使骑

弓拥有步

弓的射程却仍然可以在马上使用。

貌似在马上的短火枪一直都不好用，直到左轮枪发明之前对弓箭都没有明显的优势，而且不能连发，欧洲的骑兵都是带好几把

短火枪的

。还有北美

印第安部落的骑兵在使用了火枪后还是回归了弓箭，因为他们觉得在马上弓箭比火枪更加好用，

美国也是有了左轮枪在马上才对印第安游牧部落的骑兵有了绝对优势的

---

liutom2 于 2017-8-10 23:53:19 发表了：

我大清都很快接受普遍装备鸟枪了，你还搞滑轮弓？

---

兰度 于 2017-8-11 00:27:12 发表了：

> 夏秋 发表于 2017-8-10 23:09
>
> 如果用滑轮弓来改良骑弓行不行呢？比如使骑弓拥有步弓的射程却仍然可以在马上使 ...

为啥不搞点上档次的？比如装备弗朗机和田鸡炮的骑炮兵。

---

夏秋 于 2017-8-11 00:54:02 发表了：

> liutom2 发表于 2017-8-10 23:53
>
> 我大清都很快接受普遍装备鸟枪了，你还搞滑轮弓？

清朝不还是认为骑射是

[size=15.008px]满洲根本，八里桥的时候蒙古骑兵还是用还是弓箭而不是火枪的吧

---

liutom2 于 2017-8-11 01:01:00 发表了：

> 夏秋 发表于 2017-8-11 00:54
>
> 清朝不还是认为骑射是满洲根本，八里桥的时候蒙古骑兵还是用还是弓箭而不是火枪的吧
>
> ...

我大清骑射里可不反对射火枪，实际上清末的时候八旗兵有不少是同时背火枪和弓的，先放火枪再射箭，有的还有 2 支火枪呢。

---

繁华烬燃 于 2017-8-11 13:22:19 发表了：

&nbsp;&nbsp;可以用来比赛，以后决定城池归谁不靠打架，看谁射箭准

---

人畜无害小白免 于 2017-8-11 17:23:25 发表了：

滑轮弓在技术上可行，古代的弓臂和弓弦材料就可以用，箭也不是问题，一次性的东西没必要向现代这么结实。但是满清没有大批量装备的可能，因为没有轴承。如果用没有轴承的的轮来做滑轮的话摩擦力增大，性能也会大打折扣。当然少量装备搞特战还是有可能的，我甚至怀疑宋朝的神臂弓就有滑轮组，因为后代仿制品威力都不如记载的高。

---

cqduoluo 于 2017-8-11 18:08:59 发表了：

这个就是鸡肋，好弓的成本本来就高，这么整更高了，根本用不起。

---

夏秋 于 2017-8-11 21:38:53 发表了：

> 人畜无害小白免 发表于 2017-8-11 17:23
>
> 滑轮弓在技术上可行，古代的弓臂和弓弦材料就可以用，箭也不是问题，一次性的东西没必要向现代这么结实。但 ...

上次在知乎看到一个解释，说沈括记载的神臂弓射程“射三百步（即 450 米），能洞重扎”并不是说“能射 300 步远，能穿透重甲”，而是由于古文省略了一部分，应该解释为“能射到 300 步远，（在有效射程内）能穿重甲”。而根据《建炎以来系年要录卷》，神臂弓有效射程是 150 米

---

深潜者 于 2017-8-11 21:52:19 发表了：

与其这样还不上订制版不伦瑞克、图森男的前装线膛枪呢。

---

夏秋 于 2017-8-11 21:57:27 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-11 21:52
>
> 与其这样还不上订制版不伦瑞克、图森男的前装线膛枪呢。

我这个是给满清的啊，

前装线膛枪黑尔自己弹药都不够，而如果改装几百把滑轮弓给满清，那么箭矢是管够的啊

---

haowall 于 2017-8-11 22:23:08 发表了：

滑轮弓？我也是醉了！这万一对手造出终极大滑轮，集体修成滑轮大哗，500 废岂不是直接跪？

---

人畜无害小白免 于 2017-8-11 22:26:30 发表了：

> 夏秋 发表于 2017-8-11 21:38
>
> 上次在知乎看到一个解释，说沈括记载的神臂弓射程“射三百步（即 450 米），能洞重扎”并不是说“能射 300 步 ...

那也是非常强悍的弩了

---

人畜无害小白免 于 2017-8-11 22:27:35 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-11 18:08
>
> 这个就是鸡肋，好弓的成本本来就高，这么整更高了，根本用不起。

大批量确实用不起

---

人畜无害小白免 于 2017-8-11 22:28:17 发表了：

> 一万懦夫也没用 发表于 2017-8-11 22:01
>
> 滑轮弓的弓弦多圈缠绕，多点受力，现代用的钢丝强度才勉强够。古代弓弦那材料恐怕拉几下就断了 ...

蚕丝绳 200 磅战弓没压力，你说会断？

---

xuelindiao 于 2017-8-11 23:18:09 发表了：

> 人畜无害小白免 发表于 2017-8-11 22:28
>
> 蚕丝绳 200 磅战弓没压力，你说会断？

蚕丝 做成 现代的蚕丝绳，应是经过现代技术材料的处理。否则这么抗拉，弓弦的主流还是筋腱

---

人畜无害小白免 于 2017-8-11 23:48:03 发表了：

_本帖最后由 人畜无害小白免 于 2017-8-11 23:54 编辑_

> xuelindiao 发表于 2017-8-11 23:18
>
> 蚕丝 做成 现代的蚕丝绳，应是经过现代技术材料的处理。否则这么抗拉，弓弦的主流还是筋腱
>
> ...

NONONO，弓弦古代工艺的就很结实，你不知道有种蚕丝用秘法处理后可以做非常顶级的钓鱼线吗？单根钓鱼都可以何况编织成绳。筋腱绳主要是北方游牧不会养蚕，如此而已。

樟蚕以

樟树叶

为食料的吐丝结茧的经济昆虫之一。又称天蚕、枫蚕、渔丝蚕等。樟蚕主要食樟树叶，丝质较优，也蛾食枫树叶、柜柳叶、野蔷薇、沙梨、蕃石榴、紫壳木及柯树叶等，但丝质较差。主要区是中国、越南、印度等国，产量最多的是中国的海南岛。樟蚕每年一代，蛹态滞育。成虫羽化最适温度为 16 ～ 17℃.樟蚕共经 8 个龄期，全龄约经 80d。成熟时雌蚕体重 16g，雄蚕 10g。饲养樟蚕者一般不让其结茧，而是在其成熟期时，先将熟蚕浸死在水中，然后用手工将其第 2 ～ 3 腹脚间撕破蚕腹，取出两条丝腺浸入冰醋酸（浓度 2.5%）中，5 ～ 7min 后，即进行拉丝，可拉长至 200cm 左右，经水洗后光滑透明，坚韧耐水，在水中透明无影，是最佳的钓鱼线。约 1000 条可拉丝 500g，除供钓鱼台外，还可精制成外科用的优质缝合线。樟蚕茧也可缫丝，但数量很少，世界上只有中国生产樟蚕丝。

看到没？海南岛特产哦！澳洲渔具可以卖了！

---

cc5233 于 2017-8-12 08:27:12 发表了：

> 夏秋 发表于 2017-8-10 22:09
>
> 燧发枪反正是比不过元老院的米尼枪的。而当时弓箭的威力应该是不弱于燧发枪的吧。有了滑轮之 ...

八旗以下马作战为主的。

燧发枪比弓可好多了，训练简单啊。

随便拉个人，3-5 天就能玩燧发枪了。

玩弓？

---

夏秋 于 2017-8-12 08:38:34 发表了：

> cc5233 发表于 2017-8-12 08:27
>
> 八旗以下马作战为主的。
>
> 燧发枪比弓可好多了，训练简单啊。
>
> 随便拉个人，3-5 天就能玩燧发枪了。

八旗走的是比较精锐的路线吧，弓箭比一般的

燧发枪的命中率高多了，人家八旗鱼猎民族本来就是不错的弓箭手，和汉族需要花大力气训练是不一样的

---

cc5233 于 2017-8-12 11:21:24 发表了：

> 夏秋 发表于 2017-8-12 08:38
>
> 八旗走的是比较精锐的路线吧，弓箭比一般的燧发枪的命中率高多了，人家八旗鱼猎民族本来就是不错的弓箭手 ...

蛋用啊。面对髡贼谈什么骑射精熟就是笑话。

引用拿皇那句话

一个满族骑兵也许能轻松干一个伏波军，1000 个伏波军轻松干死几千满族兵。

近代化军队和封建军队的差距，练多少年骑射都弥补不了。

搞点近代化模式也许还能拖久点，抱着那点骑射不放，一场决战就可以把你全族都废了。

---

深潜者 于 2017-8-12 11:59:42 发表了：

> 夏秋 发表于 2017-8-11 21:57
>
> 我这个是给满清的啊，前装线膛枪黑尔自己弹药都不够，而如果改装几百把滑轮弓给满清，那么箭矢是管够的啊 ...

不伦瑞克，图森男对火药的要求没米妮那么高，一般的滑膛枪药即可，不用速燃的。至于铅弹，可以卖模具自行铸造呀。

---

深潜者 于 2017-8-12 12:01:50 发表了：

> 夏秋 发表于 2017-8-12 08:38
>
> 八旗走的是比较精锐的路线吧，弓箭比一般的燧发枪的命中率高多了，人家八旗鱼猎民族本来就是不错的弓箭手 ...

前提是弓箭手非常训练有素，用的箭一致性也很好，而且还得是直射。

---
